% Prof. Dr. Ausberto S. Castro Vera
% UENF - CCT - LCMAT - Curso de Ci\^{e}ncia da Computa\c{c}\~{a}o
% Campos, RJ,  2022
% Disciplina: Paradigmas de Linguagens de Programa\c{c}\~{a}o
% Aluno: Ricardo Willian Pontes da Silva


\chapter{ Programa\c{c}\~{a}o Orientada a Objetos com Python}
O paradigma Orientado a Objetos é um conjunto de padrões exercidos de modo a solucionar um determinado problema, classificando-o como um objeto do mundo real. Como já citado anteriormente no tópico "Orientação a objetos"  na página \pageref{ling2} baseado em \cite{FBarelli2019} , em Python, toda e qualquer construção da linguagem é considerada um objeto. Desta forma, mesmo quando não se usa o paradigma POO, ainda assim se utiliza de objetos.
   %%%%%%%%======================
    \section{Classes}
Como citado por \cite{Perkovic2016},em Python, uma classe pode ser entendida como um "agrupamento" de métodos e atributos de um determinado objeto. Vale ressaltar também que a criação da classe deverá ocorrer antes da criação do seu respectivo objeto. Abaixo veremos o exemplo da utilização de uma classe na linguagem Python.

   \begin{lstlisting}
   class MinhaClasse:
   
    num = 5

    \end{lstlisting}
\section{Objetos}
Desta forma, seguindo a mesma lógica de classe, que busca implementar o mundo real e suas soluções de problemas no conceito de algoritmos computacionais, os objetos podem ser definidos como qualquer existência abstrata de modo que possua comportamentos e características. Abaixo será mostrado um exemplo prático da criação de um objeto na linguagem Python.

   \begin{lstlisting}   	
   obj = MinhaClasse()
   soma = obj.num + 10
   print(soma)

\end{lstlisting}
Outra funcionalidade das classes contida na linguagem Python é o que se entende como construtor de uma classe no conceito de POO. Esse comando é utilizado para atribuir valores nos determinados atributos que o objeto está modificando. Abaixo segue um pequeno exemplo de como utilizar a palavra reservada init().

   \begin{lstlisting} 
   	  	
   class Pessoa:
   def __init__(self, nome, idade):
   self.nome = nome
   self.idade = idade
   
   Joao = Pessoa("Joao", 25)
\end{lstlisting}

   %%%%%%%%======================
    \section{Operadores ou M\'{e}todos}
Em suma, podemos classificar um método como sendo um uma função ligada a um objeto instância. Os métodos podem ser de classes definidas pelo próprio usuário, mas também métodos já nativos da própria linguagem. Para se declarar um método em Python, é necessário utilizar da palavra reservada def, seguida de parênteses, que possuem a função de agrupar os parâmetros e por fim, o uso também da palavra reservada init, a qual já foi detalhada anteriormente. Abaixo será apresentado um pequeno exemplo da declaração de um método na linguagem Python.
 
   \begin{lstlisting} 
	
   class Pessoa:
   def __init__(self, nome, idade):
   self.nome = nome
   self.idade = idade

   def setNome(self, nome):
   self.nome = nome

   def setIdade(self, idade):
   self.idade = idade

\end{lstlisting}


Vale destacar também que, há uma ligeira diferença entre métodos e funções na linguagem Python. Como já citado no parágrafo anterior, um método está ligado a um objeto, que por sua vez está ligado em uma classe. Já uma função é não está definida dentro de uma classe, portanto, não pertence a um objeto de instância.
   %%%%%%%%======================
    \section{Heran\c{c}a}
    %%%%%%%%======================
No conceito do paradigma orientado a objetos, herança é a capacidade pela qual uma linguagem tem de estender funcionalidades de uma classe, ou seja, podemos entender a herança como sendo um tipo de relacionamento entre classes. O uso de herança se faz necessário uma vez que possibilita a reutilização de códigos e também representa de maneira satisfatória o conceito do mundo real em algoritmos computacionais. Abaixo será expressado um simples exemplo da utilização de herança na linguagem Python.
   \begin{lstlisting} 	

class Pessoa:
	def __init__(self, nome, idade):
	self.nome = nome
		self.idade = idade

class Estudante(Pessoa):
	pass

Ricardo = Estudante ('Ricardo Willian Pontes da Silva',21)
\end{lstlisting}

Vale destacar o uso da palavra reservada pass na classe Estudante que está estendendo a classe Pessoa,que tem como objetivo herdar atributos e métodos na classe mãe sem incluir seus específicos. 
   %%%%%%%%======================
    \section{Estudo de Caso: }
    %%%%%%%%====================== 
De acordo com \cite{Perkovic2016}, um estudo de caso se define pela análise e tratamento de dados de um determinado assunto, de modo a ser possível entender fenômenos presentes. Na programação o estudo de caso se dá como uma espécie de análise linha por linha de algum determinado trecho de código. Neste capítulo será feita um estudo de caso de um algoritmo na linguagem Python que tem como objetivo a criação e leitura de um determinado arquivo.\\
Antes de se iniciar a análise de código, é necessário entender alguns detalhes da sintaxe da linguagem Python.
\begin{lstlisting}
 	
'r'  : Leitura de dados
'w'  : Escrita sobreposta de dados ja existentes
'x'  : Escrita se e somente se nao houver dados pre existentes
'a'  : Escrita no final do arquivo
open : Abre um arquivo
write: Insere uma string no arquivo
	
\end{lstlisting}
Esses comandos constantemente serão utilizados juntos. Abaixo será expresso um trecho de código para facilitar seu entendimento.

\begin{lstlisting}

arquivo = open("apresentacao", "a")
arquivo.write("nome:Ricardo Willian Pontes da Silva\nIdade:21")

\end{lstlisting}
